【本土研究社】全港有301公頃未善用官地 面積相當於1.7 個粉嶺高爾夫球場

雖然最近打完颱風 監督政府善後工作固然緊要
但係都唔好忘記「土地大辯論」依然響度進行緊㗎
---------------------------------------------------------------------------------------------------

【有得睇啦】《隱藏選項：香港臨時使用及閒置官地研究》報告正式上線!

呢個研究報告最大既發現，區區都搵到加埋532塊有成301公頃成5,000呎以上既「未善用官地」，成1.7個粉嶺高爾夫球場咁大，唔係臨時泊下車、放下鐵馬就係曬緊太陽，長期都係唔善用既官地黎，直接揭破政府成日話中短期冇地解決土地問題，根本就係學地產商賣樓咁「擠牙膏」!

土地大辯論成5個月，呢堆「未善用官地」既土地資訊一直隱藏左到今日，呢個選項一開始就被政府DQ左，市民冇得揀呢啲地做各種用地，變左好似成日冇地揀咁款，咪逼左大家揀佢心目中既公私合營同移山填海計劃，真係香港地 小人多!

我地花左半年既心血，除左寫左呢份報告出黎，同時亦都建立左全港首個未善用官地清單及空間資料庫，一塊一塊咁勾畫出黎架，大家一齊睇下以下連結慢慢欣賞，唔阻大家!

on99頭痛醫頭腳痛醫腳 呢d地用得幾耐
梗係一次過解決未來五六十年土地供應問題
支持大規模填海

無人話過淨係靠呢啲官地

四大潛在用途:合共 532 幅、301 公頃未善用官地,研究團隊建議可作四大用途滿足現時逼
切的需要:

○ 發展過渡性房屋:

根據社聯早前有關估算,每 0.1 公頃的土地能夠興建 90 個貨櫃屋單
位作過渡性房屋,若只利用三分一未善用官地(約 100 公頃),保守估計可提供約
90,000 個貨櫃屋單位,相當於現時 92,700 個劏房數目;

○ 社福設施:

研究團隊發現,只要 50 公頃未實現的「政府、機構或社區」用地,興建單
幢式長者日間護理中心及安老院舍,即能原區提供 12 萬個名額,滿足《安老服務計劃
方案》估算的未來三十年社區及院舍照顧服務需求。另外,動用約 30 公頃的閒置「鄉
村式發展」官地興建社福設施,亦能舒緩鄉郊地方缺乏休憩和社福用地的問題;

○ 康體設施:

根據《香港規劃標準與準則》地盤面積 0.6 公頃標準計算,運用 30 公頃未
善用官地,即可興建 43 個體育中心,解決現時各區康體設施不足問題;

○ 多層式發展/一地多用:

採用「一地多用」的多層發展模式,將未善用官地上的低效
率 和未盡其用的設施,或露天停車場整合,以騰空社區珍貴土地資源。

● 對應中短期土地需求:

本研究發現,這些未善用官地多在規劃上屬於「政府、機構或社區」
(G/IC)用地及「休憩用地」(O),並多位於市區,可中短期內對應各種社福及康體用地短缺,
亦可毋須經過改劃,短期內提供臨時房屋,解決急切的居住問題。

人口先係問題

名詞解釋

「短期租約」(Short-term Tenancy,簡稱「STT」),
將政府用地臨時出租予個人、商業機構或非政府機構

「臨時政府撥地」(Temporary Government Land Allocation,簡稱「TGLA」)
將政府用地撥給政策局或政府部門作短期用途 (如下圖);

未批租或撥用(Unleased or Unallocated)政府土地,
即「空置官地」

push